造中文字體太辛苦 建中生出妙招奪科展大獎

建國高中學生邱泓翔（右2）以研究作品「運用GAN實現字體風格轉換」，拿下「義大利科學展覽會」耶魯科學與工程特別獎及大會金牌獎兩項大獎。（科教館提供）中央社記者陳至中傳真 108年3月20日

（中央社記者陳至中台北20日電）漢字相當複雜，要創造一套符合標準的中文字體，往往需手工造出2萬6000多字。建國高中學生邱泓翔利用深度學習原理，只需設計2000個字，其餘靠電腦模型轉換，研究作品在義大利科展獲得大獎。

國立台灣科學教育館今天發布新聞稿指出，台灣參加「義大利科學展覽會」傳回捷報，邱泓翔的研究作品「運用GAN實現字體風格轉換」拿下耶魯科學與工程特別獎及大會金牌獎兩項大獎。

根據科教館提供的資訊，邱泓翔的研究主題是運用深度學習的方式，簡化創造中文字體的過程。深度學習就是一個函數集，在電腦設定一堆數值，透過建構網路和設定目標，輸出一堆數值，從中找出一個最好的結果。邱泓翔是以Conditional GAN為基礎，建立並實作字體風格轉換的深度學習模型。

以往設計師創造中文字體，約需手工做出超過2萬6000個字，往往需4、5年的時間才能完成。但邱泓翔運用「深度學習」模型訓練，大約輸入2000個字的圖片，剩下靠電腦去轉換，可大幅減少時間和勞力。

不過邱泓翔還有一些困難要克服，尤其是要創造出較個性化、藝術字體，模型成效就不是那麼好。

科教館主任秘書曾聰邦表示，邱泓翔的作品獲得肯定，展現台灣學生在資訊科技領域的實力。今年1月台灣科展結束後，科教館便遴選出一些學生，代表台灣參加一系列國際科學競賽，希望在活動中增廣見聞，並能與國際青少年科學家交流。

呢d咪叫科技囉

學越南咁棄用中文字體，用英文拼音咪冇晒呢D問題囉。

柒到喊

越南自取滅亡

高中？

痴撚線

佢唔係整新字係造字體，新細明體嗰啲

其實呢個真係machine learning既一個妙用，以往字體創造係一個超級麻煩花時間既工作，因為要人手逐隻字整，兒家可以減輕設計師既工作量。我從來無諗過machine learning可以用喺呢度。

唔係我睇唔起香港，而係台灣創新科技/IT真係勁過香港十條街。

原理係?

亞洲四小國
只有香港倒退成為一個沿海城市

教電腦個新style係乜，由電腦整落啲電腦字度

其實有冇可能將中文組合字分上下，左右，外內
將各部分好似 template 咁砌 D 組合字出黎？
有冇可能加快造字型速度？

Google “Generative Adversarial Network”
太長講唔哂

諗起泡狗啲符號

建中係台灣名校

4小龍濕鳩名單:
台灣
香港

係台灣如果同人講建中畢業,所有人都會嘩嘩聲

想睇下效果如何，如果筆畫多同少嘅字都做到個空間，粗幼有視覺平衡，咁就好犀利，如果唔得就要改進啦。

仲有北一女，中山女中，台中一中，台中女中，雄中，雄女，曉明

我都想整
但係冇錢買d雲黎計數~"~

連登隻隻IT狗開親post唔係問搵工轉工加幾多人工，就係晒命話自己碌左入政府出面風大雨大都唔驚
靠呢班畜牲搞創意就聽食屎啦

睇多次再問ok?

字體唔係砌埋啲筆畫就算數，唔係人地字體設計師點會叫做藝術家。呢啲program，大陸簡體字嗰啲劣嘢就用到

10幾年前第一部smartphone>
今日既smartphone>>

呢d程式要改善到出到靚字唔難，都係錢同時間，並唔係無可能做到既野，只要有班人keep住做就一定得

49000

都話用machine learning 囉
以前設計師要畫哂25000個字
宜家畫2000個 剩返23000個電腦已經可以靠個pattern 畫到個神韻出嚟

第一時間諗起星之子

其實應該係跟住呢度做conditional GAN，tune吓parameters改吓settings咁
但一個中學生做到咁嘅research (睇得明code同research papers, organization, presentation), 已經超越咗好多讀緊本科嘅學生

linux 都唔敢用就唔好講創意同科研

香港都有學生有發明，不過硬係有d人陰陽怪氣要去睇唔起香港，真係好難服待呀

中學生憑「自潔門柄」奪國際發明獎 讀寫障礙無阻勇於嘗試 (14:08)

睇錯生中出😂👍

上年同學 final project 黎，原來咁勁

連登第n屆踩港大會正式開始

平時開口埋口台狗班分化撚呢

咪就係佢個AI幫你做緊既野

中學生

睇返香港啲名校

港豬/港女：咪又係IT9，快啲幫我換水啦
狗官/奸商：冇經濟貢獻，做樓奴啦

聽柯熾堅分享會講呢個方法佢用左好多年
d 鬼佬發現新大陸

希望你明白我無貶低香港學生既意思。其實我都係過來人，中學都有跟同學參加科研比賽，甚至有同學既隊伍勁到可以代表香港去外國國際級比賽。

17歲港女生 味精製試紙測重金屬 奪全國小科學家獎

雖然好耐之前，呢單係我印象最深刻既新聞，個學生利用味精同重金屬會產生有色化學物既特性，研究出超低成本既試紙，有潛力代替昂貴實驗室儀器。呢啲發明係實在可以改變人類既生活發展

我自己最感歎既地方係，香港中學生壓力太大，被困於一個一味追求成績操練既教育系統，只求入神科搵好工。大學生又受制於低起薪、高物價，有潛質既學生全部走去做賺錢既工，無人願意搞科研。最終高端科研發展遲緩。

兒你老母

又踩香港

machine learning 同ai香港一樣好撚勁

不過香港係投放喺cs 方面比較多
你見求其一個19網頁都有chatbot答你cs問題

只係香港普遍應用變革多過新科技變革
方向唔同而無你講咁一文不值

點會
如果繼續用中文字
只會畀中国用手段同化

所謂既名校咪每日上堂就食曬對上十年既 past paper 囉

崇台撚